---
layout: post
title:  "Principles of Computer Composition"
date:   2022-08-20 20:00:01 +0800
category: CoursesPosts
---

# 计算机系统概述

# 1.2

- 硬件系统 + 软件系统 => 计算机系统
- “存储程序”：将事先编好的程序和原始数据送入主存后才能执行，而且一旦启动执行，就无需操作人员干预，计算机会逐条运行直至程序结束。
- 冯·诺依曼机
    - 采用“存储程序”的工作方式
    - 硬件系统由运算器、存储器、控制器、输入设备于输出设备组成
    - 指令与数据以同等地位存在计算机中，形式上没有区别，但是计算机能够分辨
    - 指令和数据均采用二进制编码表示。指令由操作码和地址码组成。
- 存储器
    - 主存储器：内存
    - 辅助存储器：外存
    - MDR数据寄存器（用于寻址，其长度于PC长度相等）与MAR地址寄存器（位数与存储字长相等）存放在CPU中。高速缓存Cache也在。
- 运算器
    - 算术运算与逻辑运算
    - 算术逻辑单元ALU是核心
    - 还包含若干通用寄存器：累加器ACC、乘商寄存器MQ、操作数寄存器X、变址寄存器IX、基址寄存器BR，前3个为必备。
    - 还有程序状态寄存器PSW，也称标志寄存器。
